\chapter{Introduction à l'informatique avec Python}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{P}{ython} est un langage de programmation que nous allons utiliser en mathématiques pour différentes utilisations. Ce chapitre contient la totalité des structures de base qu'il faut connaître. 

\vspace*{.2cm}Le reste des connaissances Python sera vu au fur et à mesure des chapitres de mathématiques.
}

\begin{extrait}{Olga Tokarczuk (1962 -- ). \emph{Sur les ossements des morts}}
J'ai une théorie. C'est en fait une grave erreur que notre cervelet n'ait pas été correctement connecté à notre cerveau. Il s'agit là sans doute du plus grand bug survenu dans notre programmation. Quelqu'un nous a mal conçus. C'est pourquoi on aurait dû nous remplacer par un autre modèle. Si notre cervelet avait été connecté au cerveau, nous aurions joui de la pleine connaissance de notre anatomie, des processus survenant à l'intérieur de notre corps.
\end{extrait}
 
 
\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item \lienobj{01}{les ensembles classiques}
\end{numerote}
\end{objectifs}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Début du chapitre %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Expressions et types simples}

\subsection{Expression}
    Une expression est une suite de caractères définissant une valeur. Pour calculer cette valeur, la machine doit
évaluer l'expression. Voici des exemples d'expressions : \piton{42}, \piton{1+4}, \piton{1.2/3.0}, \piton{x+3}.

    Le résultat du calcul peut dépendre de l'environnement au moment où le calcul est effectué. Ainsi une expression
est-elle plus complexe à évaluer qu'une valeur constante. On parlera des valeurs possibles d'une expression.

    En Python, pour évaluer une expression, il suffit de la saisir dans un interpréteur, qui calcule et affiche alors la valeur qu'il a calculée :

\begin{ConsolePython}
42
1+4
\end{ConsolePython}

    Les valeurs en Python sont typés selon l'objet qu'elles représentent. Une valeur peut ainsi être de type entier,
de type flottant, de type chaı̂ne de caractères ... Des types similaires existent dans la plupart des langages de
programmation. Leur représentation en mémoire varie beaucoup d'un langage à l'autre, mais ce sont souvent les
mêmes objets que l'on cherche à traduire.

    Une expression en Python n'a pas de type a priori car le type de sa valeur dépend de l'environnement,
plus précisément des types de ses sous-expressions. Pour simplifier, on considèrera dans un premier temps des
expressions dont les valeurs sont toutes d'un même type. L'expression \piton{42} est de type entier alors que \piton{1.2 / 3.0}
est de type flottant.

    Pour afficher le type d'une expression après l'avoir évaluée, on utilise type :

\begin{ConsolePython}
type(42)
type(1.2/3.0)
\end{ConsolePython}

    Le mot retourner par la fonction type indique le type de la valeur, entier (int pour integer en anglais) pour
la première expression et flottant (float en anglais) pour la seconde.

    Dans la plupart des langages de programmation, une expression est :
  \begin{itemize}
  	\item soit une constante, comme \piton{42} ;
  	\item soit un nom de variable (valeurs littérales comme \piton{x} ou \piton{compteur}) ;
  	\item soit une expression entre parenthèses, comme en mathématiques \piton{(2-3)} ;
  	\item soit composée de plusieurs expressions réunies à l'aide d'un opérateur, comme \piton{1 + (3 * 4)} où les expressions
       \piton{1} et \piton{3 * 4} sont réunies par l'opérateur \piton{+} ;
     \item soit composée d'une fonction appliquée à d'autres expressions, comme \piton{fact(4)}.
  \end{itemize}

Dans les prochaines sections, on présente les constantes et les opérateurs sur les types simples usuels, puis on verra
la notion de variable. On présentera enfin des types plus complexes. La notion de fonction sera l'objet de la partie suivante.

\subsection{Entiers}

     \subsubsection{Constantes}

Les constantes entières sont écrites en base 10 avec des nombres ayant autant de chiffres qu'on le souhaite.

On dit que Python utilise des entiers longs ; par abus de langage, on parle également de précision arbitraire pour exprimer que tous les chiffres significatifs sont mémorisés.
  
  Pour écrire un nombre négatif, on utilise \piton{-} devant le nombre.

Par exemple :

\begin{ConsolePython}
42
-12
123456789123456789123456789
\end{ConsolePython}

     \subsubsection{Opérateurs sur les entiers}

Les opérateurs sur les entiers sont :
\begin{itemize}
	\item l'addition utilisant le symbole \piton{+} ;
	\item la soustraction utilisant le symbole \piton{-} ;
	\item la multiplication utilisant le symbole \piton{*} ;
	\item le quotient et le reste dans la division euclidienne utilisant respectivement les symboles \piton{//} et \piton{\%}.
\begin{ConsolePython}
17//5
17%5
\end{ConsolePython}
	\item l'exponentiation utilisant le symbole \piton{**} (\piton{n**m} calcule $n^m$ ). En combinant cela avec la précision arbitraire,
       on peut déjà faire des calculs élaborés :
\begin{ConsolePython}
10**50
\end{ConsolePython}
	\item l'opposé utilisant également le symbole - mais devant une expression, on parle alors de position préfixe.
\begin{ConsolePython}
-(2+3)
\end{ConsolePython}
\end{itemize}


\begin{remarque}
	Dans le contexte de la programmation on parle de division entière et de modulo plutôt que de
       quotient et de reste. Ainsi l'expression \piton{2 \% 5} se lit 2 modulo 5 ;
    
\end{remarque}


\subsubsection{Précédence des opérateurs sur les entiers}

  Si on considère l'expression \piton{2+3*4}, il y a deux manières de l'évaluer : \piton{(2+3)*4} ou \piton{2+(3*4)}. Pour ne pas
avoir à demander à l'utilisateur laquelle des deux expressions calculer, les langages de programmation appliquent
automatiquement des règles de placement des parenthèses. Celles-ci généralisent les règles de priorité des opérations
usuelles ; on parle de précédence.

   Dans une expression, en l'absence de parenthèses, on calcule en priorité :
  \begin{itemize}
	\item les exponentiations (opérateur \piton{**}) ;
\item puis les multiplications, divisions entières et modulos (opérateurs \piton{*}, \piton{//} et \piton{\%}) ;
\item  et enfin les additions et soustractions (opérateurs \piton{+} et \piton{-}).
  \end{itemize}

\begin{remarque}
Ces règles ne résolvent pas toutes les ambigüités. Il reste toujours le cas des expressions telles que
\piton{1-3-2}, qu'on peut comprendre comme \piton{(1-3)-2} (de valeur $-4$) ou comme \piton{1-(3-2)} (de valeur $0$). Pour la plupart
des opérateurs, on choisit toujours la première possibilité (associativité à gauche). Une exception notable est
l'exponentiation, qui dans une expression comme \piton{2**1**3} est calculée à droite d'abord. Dans le doute mettre des
parenthèses !
\end{remarque}


\subsection{Flottants}

     \subsubsection{Constantes}

Les nombres à virgules sont appelés dans le cadre de l'informatique des nombres à virgules flottantes. Pour écrire un nombre flottant on utilise le symbole . à la place de la virgule.

\begin{ConsolePython}
3.2
type(3.2)
type(2.)
type(2)
\end{ConsolePython}

\begin{remarque}
Attention, l'exemple ci-dessus montre que \piton{2.} et \piton{2} ne sont pas le même objet, ils ne seront pas codés de la même façon en mémoire. Et notamment alors que en python les entiers ont une précision arbitraire (tant que l'ordinateur peut fournir la mémoire nécessaire) les flottants sont codés sur un nombre de bits fixes (64
généralement). Ils n'auront donc pas une précision arbitraire. 
\end{remarque}

On peut vouloir écrire un flottant sous la forme $m\times 10^n$, où $m$ la mantisse et $n$ l'exposant sont des nombres
relatifs. Pour traduire cela en Python, on utilise la lettre \piton{e} pour séparer la mantisse et l'exposant :

\begin{ConsolePython}
12e-4
-123e1	
\end{ConsolePython}

On remarque que Python ajoute \piton{.0} même quand il s'agit d'un entier au sens mathématique du terme. Cela permet de rappeler d'un coup d'oeil qu'il est du type flottant.
	
	\subsubsection{Opérateurs sur les flottants}

   Les opérateurs +, -, *, ** sont également définis sur les flottants, avec les mêmes règles de précédence.
   
   On peut remarquer ici que les flottants offrent une précision moins bonne que les entiers pour les calculs sur des valeurs entières :

\begin{ConsolePython}
2**50
2.0**100	
\end{ConsolePython}

\begin{attention}
Attention, lors d'une opération entre un flottant et un entier, l'entier considéré est converti à la volée en flottant.
\begin{ConsolePython}
1.2*2	
\end{ConsolePython}
\end{attention}


 Les flottants disposent également d'un opérateur de division flottante /.

\begin{ConsolePython}
1.0/3.0	
\end{ConsolePython}

\begin{remarque}
Il est important de faire attention aux types des expressions sur lesquelles on travaille. Notamment pour savoir quels sont les opérateurs qu'on peut leur appliquer, mais également comme on l'a vu ici car cela a une incidence sur la précision du résultat mais également sur l'efficacité du calcul. Un processeur est généralement
beaucoup plus rapide dans les opérations sur les entiers que sur les flottants.

    Il faudra par exemple faire attention pour utiliser le nombre 42, on écrira 42 si l'on veut un entier et 42.0 ou simplement 42. si l'on veut un flottant.

    On peut, en cas de besoin, convertir un entier en flottant en lui appliquant la fonction \piton{float} et un flottant en
un entier par la fonction \piton{int}. 

Attention toutefois  : \piton{int(x)} ne calcule pas la partie entière de x mais le tronque, c'est-à-dire calcule la partie entière de |x| puis affecte le résultat du signe de x.
\end{remarque}

	\subsection{Booléens}

	\subsubsection{Constantes}

  Les booléens constituent un type spécial, le type bool, dont les constantes sont particulièrement simples : il n'y en a que deux, \piton{True} et \piton{False}. Ils servent à représenter le résultat de l'évaluation d'expressions logiques qui
peuvent prendre soit la valeur vraie, représentée par \piton{True}, soit la valeur fausse, représentée par \piton{False}.

\begin{ConsolePython}
type(True)
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Opérateurs sur les booléens}

 Les opérateurs sur les booléens correspondent aux connecteurs logiques que l'on manipule en mathématiques :
\begin{itemize}
	\item La négation ou non logique, dont le symbole Python est \piton{not}. L'expression \piton{not b} a la valeur \piton{True} si b
       s'évalue à \piton{False}, et la valeur \piton{False} si b s'évalue à \piton{True}.
     \item  La conjonction ou et logique, dont le symbole Python est \piton{and} . L'expression \piton{b1 and b2} a la valeur \piton{True} si
       b1 et b2 s'évaluent à \piton{True}. Si une des deux expressions s'évalue à \piton{False} alors \piton{b1 and b2} a la valeur \piton{False}.
     \item La disjonction ou ou logique, dont le symbole Python est \piton{or}. L'expression \piton{b1 or b2} a la valeur \piton{False} si b1
       et b2 s'évaluent à \piton{False}. Si une des deux expressions s'évalue à \piton{True} alors \piton{b1 or b2} a la valeur \piton{True}.
\end{itemize}

En voici quelques exemples :

\begin{ConsolePython}
True or False
not True
not (not True)
\end{ConsolePython}


\begin{remarque} 
Les opérateurs and et or sont dits paresseux : ils ne calculent que ce qui est nécessaire pour évaluer
une expression. Par exemple :

\begin{ConsolePython}
0 != 0 and 1/0 == 2
\end{ConsolePython}

    Le booléen situé à gauche de \piton{and} valant \piton{False}, celui de droite n'est pas évalué. Écrite dans l'ordre inverse,
l'expression aurait produit une erreur de division par zéro. De même, l'opérateur \piton{or} n'évalue pas son membre
droit si son membre gauche vaut \piton{True}.
\end{remarque}

	\subsubsection{Précédence des opérateurs sur les booléens}

L'opérateur \piton{not} a précédence sur \piton{or} et \piton{and}.

\begin{ConsolePython}
not True or True
not (True or True)	
\end{ConsolePython}

L'opérateur \piton{and} a précédence sur \piton{or}.

\begin{ConsolePython}
True or False and False
(True or False) and False	
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Opérateurs de comparaison}
	
L'apparition la plus fréquente de booléens se fait lors de comparaisons d'autres types.

La comparaison la plus élémentaire est le test d'égalité. L'expression \piton{e1 == e2} s'évalue au booléen \piton{True} si e1
et e2 s'évaluent à des valeurs égales, sinon elle s'évalue à \piton{False}.

\begin{ConsolePython}
1 == 3-2
1 == 0	
\end{ConsolePython}

Python dispose d'un raccourci pour l'expression \piton{not (e1 == e2)}, à savoir \piton{e1 != e2}.

Les types que l'on va considérer dans ce cours sont pour la plupart également comparables pour une relation d'ordre fixée. On peut alors utiliser cet ordre pour comparer deux expressions.

L'ordre strict :

\begin{ConsolePython}
1<3
\end{ConsolePython}

    ou dans l'autre sens :

\begin{ConsolePython}
1>3
\end{ConsolePython}

Pour effectuer des comparaisons au sens large, on ajoute = après le symbole de comparaison :

\begin{ConsolePython}
1 <= 3
1 <= 1
\end{ConsolePython}


Enfin, il est possible d'effectuer des comparaisons avec plus de deux éléments. On écrit alors cela comme en mathématiques :

\begin{ConsolePython}
1<2<3
\end{ConsolePython}

On peut également combiner les opérateurs :

\begin{ConsolePython}
 0 <= 1 < 2 == 4-2 < 5
\end{ConsolePython}



\section{Variables}

	\subsection{Notion de variable}
	
	\subsubsection{État, valeur d'une variable et valeur d'une expression}
 
 Pour mémoriser une valeur, on va la stocker en mémoire. On peut représenter l'adresse mémoire par un identificateur. Le couple (identificateur, valeur) est appelé une variable. En fait, il faut imaginer que l'identificateur est une version simplifiée de l'adresse mémoire à laquelle sera stockée la valeur de la variable.

    Le nom de la variable est une chaı̂ne de caractères, arbitrairement longue. Seuls quelques expressions (fonctions primitives de Python) ne peuvent être utilisés. Python distingue les majuscules, des minuscules. Ainsi, les chaı̂nes \piton{Aa} et \piton{aa} sont deux identificateurs différents.
    
    L'ensemble des variables définies à un instant donné de l'exécution d'un programme est appelé l'état. La valeur de toute expression contenant un nom de variable dépend donc de l'état courant. Lors de l'évaluation de l'expression, le compilateur remplace tous les identificateurs par leur valeur courante.
    
    Au cours de l'évaluation d'une expression, l'état ne peut pas changer. Ainsi, dans l'expression \piton{x*x}, aux deux
occurrences du nom x sera substituée la même valeur.

\begin{ConsolePython}
nomunpeulong = 1234
Nomunpeulong = 5678
Nomunpeulong - nomunpeulong	
\end{ConsolePython}

Si, lors de l'évaluation d'une expression, un nom de variable est utilisé alors qu'il n'apparaı̂t pas dans l'état
courant, il devient impossible d'attribuer une valeur à cette expression.
   Python renvoie alors le message suivant :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> x
Traceback (most recent call last):
NameError: name 'x' is not defined
\end{CodePython}

	\subsubsection{Mots réservés}

  Comme nom de variable, on peut utiliser toute chaı̂ne de caractères alphanumériques (qui ne commence pas par un chiffre) à l'exception de quelques mots réservés dont voici la liste des plus courants :
\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false, Cadre=false]
and assert break class continue def del elif else except exec finally for from global if import 
in is lambda not or pass print raise return try while yield True False	
\end{CodePython}

  \subsubsection{Déclaration, initialisation et instruction}
  
   Déclarer une variable consiste à l'ajouter à l'état. En Python, cette déclaration est toujours accompagnée d'une initialisation. Elles se font en évaluant une instruction de la forme :
   
    \piton{nom de variable = expression.}
   
    Jusqu'ici, on a uniquement évalué des expressions. Une instruction est une autre forme d'interaction qui demande d'effectuer une modification de l'état. En général, une instruction n'a pas de valeur après l'avoir exécutée, Python n'affiche rien. Par exemple :

\begin{ConsolePython}
x=2
\end{ConsolePython}

    redonne directement l'invite de l'interpréteur, non sans avoir modifié l'état. Il suffit d'évaluer une expression à la suite pour le constater :

\begin{python}
x=2	
\end{python}

\begin{ConsolePython}
x+1
\end{ConsolePython}
	\subsubsection{Affectation}
  
  Pour changer la valeur d'une variable, on utilise la même instruction que pour la déclaration.
  
     Si on est dans l'état où x vaut 1, l'instruction :

\begin{ConsolePython}
x=2
\end{ConsolePython}

     fait passer dans l'état dans lequel x vaut 2.
     
\begin{remarque}
 On note au passage que le symbole d'affectation est le signe =, même si l'affectation d'une valeur à
une variable n'a rien à voir avec l'égalité en mathématique !
\end{remarque}


Pour ajouter 1 à la variable x, on écrit :

\begin{ConsolePython}
x = x+1	
\end{ConsolePython}


 Dans cette instruction, \piton{x} joue deux rôles bien différents. À gauche, il s'agit du nom de la variable sur laquelle
s'effectue l'affectation. À droite, il apparaı̂t comme élément de l'expression qui va être évaluée. Dans une affectation,
on commence tout d'abord par évaluer l'expression de droite, puis on affecte cette valeur à la variable de gauche.

\begin{remarque}
Python apporte un raccourci à l'instruction \piton{x=x+1}, cette dernière peut s'écrire de façon équivalente \piton{x+=1}, qu'on peut lire \guill{ajouter 1 à \piton{x}}. Les autres raccourcis sont présentés dans le paragraphe suivant.	
\end{remarque}


		\subsubsection{Opérateurs avec assignation}
		
   Il est très fréquent d'avoir à incrémenter une variable, c'est-à-dire à augmenter sa valeur de 1. On a vu que
Python permet de raccourcir l'instruction \piton{x=x+1} en \piton{x+=1}. On dit que \piton{+=} est un \textbf{opérateur avec assignation}. Plus généralement
\begin{itemize}
     \item  \piton{x += y} équivaut à \piton{x = x + y}
     \item  \piton{x -= y} équivaut à \piton{x = x - y}
     \item  \piton{x *= y} équivaut à \piton{x = x * y}
     \item  \piton{x **=y} équivaut à \piton{x = x ** y}
     \item  \piton{x /= y} équivaut à \piton{x = x / y}
     \item  \piton{x //= y} équivaut à \piton{x = x // y}
     \item  \piton{x \%= y} équivaut à \piton{x =     x \% y}
\end{itemize}


		\subsection{Types de variables}
		
   Une variable peut contenir des données de n'importe lequel des types que nous avons déjà étudié.
 
   En Python, il n'est pas nécessaire de préciser le type de valeur que l'on va placer dans une variable. En fait,
un même identificateur peut être successivement associé à des types de données totalement différentes. En fait le
type est déterminé seulement au moment de l'évaluation, c'est ce que l'on appelle un typage dynamique.

\begin{ConsolePython}
n = 1234 # ici n est un entier
type(n)
n + n
n= '1234' # ici n est une chaîne de caractères
type(n)
n + n
n=[1,2,3,4]
type(n)
n+n
\end{ConsolePython}


On précisera un peu les types \piton{str} (pour \textit{string} ou chaine en français) et \piton{list} dans la suite.

\begin{exo}
On suppose que l'on a deux variable \piton{x} et \piton{y} dont on souhaite échanger le contenu. \'Ecrire la suite d'instruction afin que \piton{x} contienne le contenu de \piton{y}, et \piton{y} celui de \piton{x}. 
\end{exo}

\ifprof
\begin{soluce}
Une première idée serait de faire naïvement ceci :
\begin{ConsolePython}
x = 1
y = 2
x = y
y = x
x,y	
\end{ConsolePython}
Le problème vient évidemment du fait que lorsqu'on modifie la valeur de y, celle de x a déjà été modifiée. Pour
contourner cette difficulté, on peut utiliser une variable auxiliaire :
\begin{ConsolePython}
x = 1
y = 2
t = x
x = y
y = t
x,y
\end{ConsolePython}
Python permet de réaliser plus simplement encore, de façon simultanée :
\begin{ConsolePython}
x = 1
y = 2
x,y = y,x # ou 	(x,y)=(y,x), ou [x,y]=[y,x]
x,y
\end{ConsolePython}
\end{soluce}
\else
\lignes{15}
\fi


\section{Types composés}
 
 Sont de type composé les valeurs formées de plusieurs valeurs de types plus simples. Par exemple, les couples d'entiers sont de type composé.
 
    De nombreuses constructions sont définies sur tous les types composés.

	\subsection{Les listes}

Une liste en python est une collection (on peut dire aussi une séquence ou un tableau) ordonnée d'éléments quelconques (de n'importe quel type de python, ça peut par exemple être une autre liste). La liste est dite ordonnée car à chaque élément (on parlera également de composante d'une liste) est associé un numéro, son indice, donnant
son rang dans la liste.

    On se concentrera ici sur les éléments essentiels liés aux listes. 
    
    \subsubsection{Construction}


     Pour construire une liste il suffit de placer ses éléments entre crochets séparés par des virgules.

     Voici une liste composé d'un entier et d'un flottant :

\begin{ConsolePython}
[1,2.2]
type([1,2.2])
\end{ConsolePython}
    Il est bien sûr possible d'affecter une liste à une variable pour l'ajouter à l'état :

\begin{ConsolePython}
L = [1,2.2]
L
\end{ConsolePython}

\begin{remarque}
Il est possible de construire une liste vide, c'est-à-dire une liste ne contenant pas d'éléments, avec
l'instruction \piton{[]}.

    Par exemple, avec l'instruction :

\begin{ConsolePython}
V = []
\end{ConsolePython}
 
 on défini une liste \piton{V}. Cela peut paraitre inutile au premier abord, mais l'on verra que c'est une façon d'initialiser
une liste pour ensuite la faire grandir avec des éléments voulus. Le point important est que cela permet de dire à Python que \piton{V} est de type \piton{list}, on pourra donc l'impliquer dans des opérations spécifiques aux listes telle que la concaténation.
\end{remarque}

	\subsubsection{Accès aux composantes}

  Pour accéder aux composantes d'une liste, c'est-à-dire aux sous-valeurs qu'elle contient, on utilise l'expression
\piton{L[i]} où \piton{i} est le rang de la composante, on parle de son \textbf{indice}.


En python, comme dans la plupart des langages de programmation, on commence à numéroter à partir de $0$ et non de $1$.

En ayant définie la liste L comme précédemment, pour obtenir sa première composante on pourra évaluer :

\begin{python}
L = [1,2.2]	
\end{python}

\begin{ConsolePython}
L[0]
\end{ConsolePython}

    et pour la seconde :

\begin{ConsolePython}
L[1]	
\end{ConsolePython}

		\subsubsection{Déconstruction}

    Il est également possible de déconstruire une liste en affectant simultanément ses composantes à différentes
variables.

    La liste \piton{L} étant la liste précédemment définie, l'instruction :

\begin{ConsolePython}
x,y = L	
x
y
\end{ConsolePython}

    permet de déclarer et d'initialiser les variables \piton{x} et \piton{y} avec respectivement les valeurs \piton{L[0]} et \piton{L[1]}.

	\subsubsection{Modification d'une composante}

   La composante d'une liste se comporte comme une variable, on peut la voir comme un emplacement mémoire.

De la même façon qu'avec une variable on peut affecter une valeur à une composante d'une liste déjà formée :

\begin{ConsolePython}
L
L[1] = 3
L	
\end{ConsolePython}

Tous les types composés proposés par python (tels que le n-uplets ou les chaines de caractères) ne permettent pas d'affecter de nouvelles valeurs aux composantes (voir le paragraphe sur les chaines de caractères). On dit de ces types qu'ils sont immuables. Les listes sont plus souples que ces types mais le prix à payer est qu'elles
sont moins efficaces.

\begin{remarque}
Il n'est bien sûr pas possible d'affecter une valeur à une composante qui n'existerait pas. Python
renvoie dans ce cas un message d'erreur. Par exemple :
\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
L
L[2] = 4
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
IndexError: list assignment index out of range	
\end{CodePython}
	
\end{remarque}


	\subsubsection{Concaténation}

   Il est possible de coller une liste à $n$ éléments à une liste à $p$ éléments pour en obtenir une à $(n + p)$ éléments.
On parle de \textbf{concaténation}. L'opérateur correspondant en Python est l'opérateur \piton{+}.

   Exemples :

\begin{ConsolePython}
[1,2] + [3,4,5]
L1 = [1,2]
L2 = [3,4,5]
L1+L2	
\end{ConsolePython}

Cette opération est particulièrement utile pour faire grandir une liste à partir d'une liste initiale. 

       Si on ajouter un élément à une liste, il faut bien faire attention à lui concaténer une liste à un $1$ élément.
       
   En effet, l'expression suivante produit une erreur :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> [1,2]+3
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: can only concatenate list (not "int") to list
\end{CodePython}


 Par contre la suite d'instructions suivantes permet de construire une liste à 1 élément :

\begin{ConsolePython}
L=[]
L = L+[1]
L	
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Ajout et suppression d'un élément : les méthodes \piton{append} et \piton{pop}}

   On présente ces méthodes bien qu'elles ne soient pas explicitement au programme car elles apparaissent la plupart du temps en annexe des sujets. Il faut donc savoir les utiliser.


  Une méthode est une fonction associée à un type d'objet en particulier. On les appelle
avec l'opérateur \piton{.} à la suite d'un objet avec des expressions de la forme :
\piton{objet.methode(arguments)}.

    La méthode \piton{append} associée aux listes permet d'ajouter un élément en paramètre de la fonction en bout de
liste.

    Exemple :

\begin{ConsolePython}
L = [1,2]
L.append(3)
L	
\end{ConsolePython}

La méthode pop permet de supprimer le dernier élément d'une liste si on ne lui donne pas d'arguments et l'élément au rang donné en paramètre sinon.


     Exemple :

\begin{ConsolePython}
L = [1,2,3,4]
L.pop()
L
L.pop(0)
L
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Longueur d'une liste}

On obtient la longueur, c'est-à-dire le nombre d'éléments, d'une liste à l'aide de la fonction \piton{len} :

\begin{ConsolePython}
len([2,3,5])
len([])	
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Sous-liste : slicing}

   Le terme anglais de \textit{slice} est associé à l'idée de découpage (une part de gâteau ou de pizza). En Python en
particulier, un \textit{slice} permet le découpage de structures de types composés comme les listes.

   Les \textit{slices} sont des expressions du langage Python qui vous permettent en une ligne de code d'extraire des
sous-listes d'une liste.

   Par exemple l'expression \piton{L[i:j]} représente la sous-liste de \piton{L} allant de l'indice \piton{i} à l'indice \piton{j} \textbf{exclu}.

\begin{ConsolePython}
L = [1,2,3,4]
L[1:3]
\end{ConsolePython}

   Pour extraire les éléments depuis le rang $0$ jusqu'au rang $i$ exclu on pourra utiliser le raccourci suivant
\piton{L[:i]}.

   Et extraire les éléments depuis le rang $i$ jusqu'au dernier on pourra utiliser le raccourci suivant \piton{L[i:]}.

	\subsubsection{Test d'appartenance}

Il est possible de tester si une valeur appartient à une liste à l'aide de l'opérateur \piton{in} :

\begin{ConsolePython}
3 in [1,2,3]
4 in [1,2,3]	
\end{ConsolePython}

	\subsection{Chaı̂nes de caractères : \piton{strings}}

     \subsubsection{Construction}

    Le type des chaı̂nes de caractères, \textit{string} en anglais et dans Python, est celui permettant de représenter des
textes. On considère dans un premier temps des textes élémentaires, ceux composés d'une unique lettre ; on les
appelle les caractères.

    En Python, les caractères peuvent être n'importe quelle lettre de l'alphabet, mais aussi des symboles, comme
les signes de ponctuation :

\begin{ConsolePython}
'a'
type('a')	
\end{ConsolePython}

Une chaı̂ne de caractères est une suite finie de caractères consécutifs, qu'on note entre apostrophes ou guillemets :

\begin{ConsolePython}
'Ceci est une chaîne'
type("Voici une chaîne")	
\end{ConsolePython}


   La chaine vide se note \piton{''} ou \piton{""}.

   	\subsubsection{Accès à un caractère}

   Comme pour les listes, on peut stocker une chaı̂ne dans une variable et accéder à chacun des caractères à l'aide de la construction \piton{s[i]} :

\begin{ConsolePython}
s = "Ceci est une chaîne"
s[1]	
\end{ConsolePython}


   Par contre contrairement aux listes, les chaines sont \textbf{immuables}, on ne peut pas modifier leurs caractères un à
un :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> s = "Ceci est une chaîne"
>>> s[1] = 'd'
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: 'str' object does not support item assignment	
\end{CodePython}

	\subsubsection{Concaténation}

   Comme pour les listes, on concatène deux chaines à l'aide de l'opérateur \piton{+} :
 
\begin{ConsolePython}
'Bonjour '+'George !'
\end{ConsolePython}

   On remarquera au passage que l'espace au bout de la chaine 'Bonjour ' est un caractère comme un autre.

	\subsubsection{Longueur}

   Comme pour les listes, on utilise \piton{len} pour obtenir la longueur d'une chaı̂ne :

\begin{ConsolePython}
len("Bonjour")
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Sous-chaines}

   Comme pour les listes on peut réaliser du slicing de chaines pour obtenir des sous-chaines avec la même syntaxe que pour les listes :
\begin{ConsolePython}
s='Hello world !'
s[6:11]	
\end{ConsolePython}

   \subsubsection{Test d'appartenance}
    Comme pour les lites il est possible de tester si un caractère appartient à une chaine à l'aide de l'opérateur \piton{in} :

\begin{ConsolePython}
'o' in 'bonjour'
\end{ConsolePython}

   Toutefois cet opérateur n'étant pas au programme on cherchera à s'en passer dans les problèmes sauf si il est
rappelé en annexe.

	\subsection{$n$-uplets}

     Le $n$-uplet (ou \textit{tuple} en anglais) est un type de python très similaire aux listes. C'est aussi une collection d'éléments ordonnés quelconques.
     
Ce n'est pas un type au programme c'est pourquoi on ne s'y attardera pas.

On dira juste qu'on les construit en écrivant leurs éléments entre parenthèses séparés par des virgules. L'accès aux
éléments se fait de façon analogue aux listes par contre ce sont des objets non mutables. Ils peuvent ainsi paraitres
moins intéressants que les listes, leur intérêt est qu'ils sont beaucoup plus efficace pour certaines opérations.

\begin{ConsolePython}
n = (1,2,3)
type(n)
n[1]	
\end{ConsolePython}

\section{Instructions}

	\subsection{Notion de programme}
	
    On peut utiliser Python en mode interactif, à la manière d'une calculatrice : les instructions (ou commandes) sont ainsi, l'une après l'autre, entrées au clavier, interprétées et suivies d'un résultat souvent réutilisé par la suite.
    
Si elle en vaut la peine, une séquence d'instructions peut être sauvegardée dans un fichier texte, un programme (on parle aussi de script Python). On peut dès lors ouvrir ce script et l'exécuter, de façon automatisée, comme si les instructions qu'il contient étaient à nouveau entrées au clavier (chronologiquement de la première à la dernière ligne). Dérouler les mêmes instructions dans le même ordre doit bien sûr posséder un minimum d'intérêt. Pour apporter un peu de profondeur et/ou de fantaisie à tout ça, on peut, à l'intérieur du script lui-même :
\begin{itemize}
	\item répéter un certain nombre de fois un bloc d'instructions ;
    \item n'exécuter certaines instructions que si (ou que tant qu') une condition est vraie ;
    \item appeler un autre script ;
    \item orienter le déroulement du script suivant certaines informations fournies par l'utilisateur (informations qui
       pourraient par exemple être passées au démarrage du script : on parle alors des paramètres d'appel).
\end{itemize}

   Évidemment, tout cela est possible en Python. On se contentera ici d'une première approche modeste.

	\subsection{Cinq types d'instructions}
	
   De manière générale, on appelle instruction un ordre de modification de l'état courant. Ce sont les éléments
constitutifs des programmes. Leur assemblage, dans un ordre précis conduit au résultat attendu.

    On peut distinguer deux types d'instructions : les instructions simples qui modifient directement l'état et les
instructions composées qui assemblent d'autres instructions qui elles vont modifier l'état.
\begin{itemize}
	\item la déclaration de variable qui rajoute cette variable à l'état ;
     \item l'affectation de variable qui modifie la valeur de la variable ;
     \item la séquence d'instructions qui exécute deux instructions à la suite l'une de l'autre ;
     \item l'instruction conditionnelle qui sert à n'exécuter une instruction que dans certains états ;
     \item la boucle conditionnelle ou inconditionnelle qui exécute plusieurs fois la même instruction.
\end{itemize}

     Il est remarquable que ces 5 types d'instructions permettent, à elles seules, d'exprimer tous les algorithmes.

	\subsection{Entrées sorties}
	
		\subsubsection{Affectation par l'utilisateur}
		
   Il existe une expression particulière, \piton{input()}, qui attend que l'utilisateur saisisse une expression au clavier.
   
Pour être utile cette expression est alors affectée à une variable :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> n=input('entre ton age : n= ')
entre ton age : n= 23
>>> n
'23'
\end{CodePython}

     Le chiffre $23$ est le nombre entré par l'utilisateur.
     
\begin{remarque}
Attention, on remarque sur l'exemple précédent que bien que l'utilisateur est entré un entier sans
guillemets la variable n est une chaine de caractères. Retenir donc que la fonction input interprète systématiquement
la donnée entrée par l'utilisateur comme une chaine de caractère. Si le but est de récupérer un entier pour ensuite
pouvoir effectuer des calculs dessus il faut convertir la chaine de caractères en entier.
    Exemple :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> n=input('entre ton age : n= ')
entre ton age : n= 23
>>> n+2
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: can only concatenate str (not "int") to str
>>> n=int(input('entre ton age : n= ') )
entre ton age : n= 23
>>> n
23
>>> n+2
25
\end{CodePython}
\end{remarque}

	\subsubsection{Affichage d'une valeur}
	
   Inversement, l'instruction \piton{print} affiche à l'écran les instructions qui lui sont données en argument. Elle ne
modifie pas l'état, mais seulement l'aspect de l'écran. On s'en sert souvent pour afficher des chaı̂nes de caractères,
mais elle peut afficher des expressions quelconques.

	\subsection{Séquences d'instructions}
	
    En programmation, pour combiner (ou imbriquer) des séquences d'instructions, on est amené à grouper des instructions successives, et à considérer ce groupe comme une seule instruction. Mais encore faut-il trouver un
moyen de marquer (par des éléments du langage et/ou par des dispositions visuelles) les limites d'un tel groupe d'instructions.

    Notons par exemple groupe une suite d'instructions \piton{instruction 1}, \piton{instruction 2}, \dots, \piton{instruction p}.
    
    Imaginons également une condition \piton{test}, vraie ou fausse à un moment donné du déroulement du script.
    
    On cherche à écrire une séquence d'instructions du genre :
    
\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false, Cadre=false]
Commencer ici ...
Si la condition test est vraie , alors évaluer les instructions de groupe 
De toutes façons , continuer là...
\end{CodePython}

   Voici deux formulations possibles. La première solution est pour le moins ambigüe (est-ce qu'on évalue uniquement \piton{instruction 1} si la condition test est vraie ?).

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false, Cadre=false]
# Formulation incorrecte
Commencer ici ...
Si la condition test est vraie, alors
instruction 1instruction 2 ... 
instruction p
De toutes façons , continuer là . . .	
\end{CodePython}


La seconde solution est correcte car elle indique clairement les limites du groupe d'instructions à évaluer si la condition test est vraie.

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false, Cadre=false]
# Formulation correcte
Commencer ici ...
Si la condition test est vraie, alors
Début de groupe
instruction 1
instruction 2
...instruction p
Fin de groupe
De toutes façons , continuer là ...
\end{CodePython}

   En algorithmique, on délimite les groupes d'instructions par les mots clés Début et Fin.
   
   En Python, deux instructions de même profondeur logique doivent avoir la même \textbf{indentation} (décalage par rapport à la marge de gauche). Du coup, avec une telle convention, il est inutile de délimiter les blocs d'instruction par un \piton{begin group}, \piton{end group}, par contre, il faut scrupuleusement respecter l'indentation.

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false, Cadre=false]
en−tête1 : # entête du bloc 1 
    instruction
    en−tête2 : # entête du bloc 2        instruction
        ...
        instruction
    instruction # instruction en dehors du bloc 2
instruction # instruction en dehors du bloc 1 et du bloc 2	
\end{CodePython}

\begin{remarque}
On remarquera dans l'exemple générique précédent que chaque est introduit par un entête terminé par
le symbole \piton{:},  ça sera systématiquement le cas quelque soit la structure. Donc ne pas oublier ces \piton{:} et l'indentation
qui va derrière puisqu'en python un bloc doit contenir au minimum une instruction.
\end{remarque}

\section{Instructions conditionnelles}

	\subsection{Test simple}

   Une instruction conditionnelle n'est exécutée que si une condition est vérifiée par l'état courant. Pour la programmer, on utilise l'instruction

\begin{CodePython}[Lignes=false]
if condition:
      instruction
      instruction
      ...
      instruction	
\end{CodePython}


Le bloc d'instruction n'est exécuté que si la condition est vérifiée. Dans l'exemple qui suit, on multiplie $x$ par $3$ et on lui rajoute $1$ si $x$ est impair.
 
 \begin{CodePython}[Lignes=false]
  if x%2 != 0:
     x = 3*x+1	
 \end{CodePython}

	\subsection{Test avec alternative}
	
Suivant la valeur (vraie ou fausse) d'une condition, on peut dévier le flot d'instructions

\begin{CodePython}[Lignes=false]
if condition:
    instruction	
    instruction
    ...
    instruction
else:
    instruction
    instruction
    ...
    instruction
\end{CodePython}

Dans le bloc suivant, on multiplie $x$ par $3$ et on lui rajoute $1$ si $x$ est impair, on le divise par $2$ s'il est pair :

\begin{CodePython}[Lignes=false]
if x%2 != 0:
    x = 3*x+1
else:
    x = x/2
\end{CodePython}


	\subsubsection{Test imbriqués}
	
Plutôt que d'emboı̂ter des clauses \piton{if}, on peut scinder le flot d'instructions suivant plusieurs cas :

\begin{CodePython}[Lignes=false]
if condition1:
        instruction
        instruction
        ...
        instruction
elif condition2:
        instruction
        instruction
        ...
        instruction
elif condition3:
        instruction
        instruction
        ...
        instruction
else: # si toutes les conditions sont fausses on exécute ce bloc
        instruction
        instruction
        ...
        instruction
\end{CodePython}

En pratique : pour écrire une instruction conditionnelle, avec alternatives, éventuellement imbriquées, vous devez
\begin{enumerate}
 	\item identifier les cas qui nécessitent un traitement différent
 	\item déterminer des expressions booléennes qui traduisent chaque cas
 	\item remplir les différents blocs d'instruction correspondant à chacun des cas en n'oubliant pas de respecter l'indentation !
\end{enumerate}

	\subsection{Expressions conditionnelles}
	
Python offre la possibilité de former des expressions dont l'évaluation est soumise à une condition. La syntaxe est la suivante \\\piton{expression1 if condition else expression2}.

\begin{ConsolePython}
x= -1 ; print('x positif' if x>0 else 'x negatif ou nul')
x = 0; print('x positif' if x>0 else 'x negatif' if x<0 else 'x nul') 
\end{ConsolePython}

\section{Boucles inconditionnelles}

	\subsection{Boucles \piton{for}}

Pour répéter un certain nombre de fois un bloc d'instructions, on utilisera la construction suivante :

\begin{CodePython}[Lignes=false]
for variable in objet:  # pour chaque élément de objet    bloc d instructions # on parcourt ce bloc	
\end{CodePython}

En fait, objet est ici toute construction susceptible d'être parcourue : on pense bien sûr aux intervalles 
(qui utiliseront la notion de \piton{range}), mais aussi aux chaı̂nes (parcourues caractère par caractère), aux listes, aux n-uplets...

\begin{CodePython}[Lignes=false]
for k in range(0,10):   # pour k = 0, puis k = 1, etc. jusqu'à k = 9
     bloc instructions  # on parcourt ce bloc
for x in 'abcdef':      # pour x = 'a', puis x = 'b', etc. jusqu'à x = 'f'
     bloc instructions  # on parcourt ce bloc
\end{CodePython}


Le bloc qui fait suite à l'instruction for peut contenir deux instructions particulières, souvent attachées à un test \piton{if} :
\begin{itemize}
     \item \piton{break} provoque la sortie immédiate de la clause \piton{for}.
     \item \piton{continue} passe directement à l'étape suivante de la boucle (ce qui reste du bloc après continue est donc
       ignoré).
\end{itemize}

\begin{exo}
\'Ecrire un programme en Python déterminant si un entier $n$, entré par l'utilisateur, est premier ou non.	
\end{exo}

\ifprof
\begin{soluce}
Voici une proposition :
\begin{CodePython}
n=int(input('Entrez un entier, n= '))
premier = True
for k in range (2,n):
    if n % k == 0:      # S'il est divisible par k
        premier = False # alors n n'est pas premier
        break
if premier:
    print(n,'est premier')
else:
    print(n,"n'est pas premier")
\end{CodePython}
\end{soluce}
\else
\lignes{15}
\fi
	\subsection{Itérateurs}
	
		\subsubsection{L'itérable \piton{range}}
		
   L'intervalle \piton{range(a,b,h)} doit être vu comme une succession de valeurs, en partant de a, et en progressant
vers b (sans jamais l'atteindre !), dans le sens croissant ou décroissant selon que le pas h est positif ou négatif.

Ainsi :
\begin{itemize}
     \item l'expression \piton{range(7)} représente la succession des valeurs 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6
     \item l'expression \piton{range(1,7)} représente la succession des valeurs 1, 2, 3, 4, 5, 6
     \item l'expression \piton{range(1,7,2)} représente la succession des valeurs 1, 3, 5
     \item l'expression \piton{range(7,2)} est vide (ici le pas a sa valeur par défaut, c'est-à-dire 1)
     \item l'expression \piton{range(7,2,-1)} représente la succession des valeurs 7, 6, 5, 4, 3
     \item si $a \leq b$, l'intervalle \piton{range(a,b)} est formé de $b - a$ valeurs (il est notamment vide si $a = b$)	
\end{itemize}

On fera bien attention que l'expression \piton{range(a,b)} génère la liste des entiers de $a$ inclus, à $b$ exclu !

Pour tester l'appartenance d'une valeur à un intervalle, on utilise le mot réservé \piton{in} (résultat \piton{True} ou \piton{False}).

\begin{attention}
Les intervalles dont il est question ici sont des échantillons de valeurs entières, ce ne sont donc pas des intervalles au sens mathématique du terme.
\end{attention}

Voici quelques exemples :
 
\begin{ConsolePython}
r=range(100,1000,2) # intervalle des entiers pairs, de 100 inclus à 1000 exclu.
100 in r # 100 fait-il partie de l'intervalle, réponse oui.
1000 in r # 1000 fait-il partie de l'intervalle, réponse non.
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Autres types itérables}

    Il y a un autre cas de figure qui nécessite de pouvoir faire une boucle, lorsqu'on veut manipuler une valeur de type composé : comme un n-uplet, une chaı̂ne de caractères ou encore une liste. On aimerait pouvoir effectuer un traitement sur chacun des éléments de cette valeur, ce qui est raisonnable car
   \begin{itemize}
   	\item on sait identifier le premier élément que l'on va traiter
   	\item si on vient de traiter un élément, on sait quel est le suivant
   \end{itemize}

Toute valeur de type composé pour laquelle ces deux opérations sont possibles est appelé un \textbf{itérable}. C'est donc le cas pour les chaı̂nes de caractères et les listes.

Par exemple, faisons la somme des éléments d'un n-uplet:

\begin{ConsolePython}
t = (1, 5, -2.4, 4.9)
somme = 0
for e in t:
    somme = somme + e

somme
\end{ConsolePython}

\begin{exo}
Écrire un programme qui compte le nombre d'occurrences de la lettre 'e' dans un texte saisi par l'utilisateur.	
\end{exo}

\ifprof
\begin{soluce}
Par exemple :
\begin{CodePython}
texte = input('Saisissez votre texte ')
occurence = 0
for lettre in texte:   # on parcourt toutes les lettres
    if lettre == 'e':  # si la lettre est 'e'
       occurrence +=1  # on ajoute 1 au compteur
print('La lettre e apparaît ',occurrence,' fois dans votre texte')	
\end{CodePython}	
\end{soluce}
\else
\lignes{10}
\fi 

\section{Boucles conditionnelles}

Lorsque vous devez répéter un bloc d'instructions un certain nombre de fois bien déterminé, ou plus généralement
lorsqu'on souhaite parcourir un itérable, on effectuera une boucle \piton{for}. Mais lorsque le nombre d'itérations n'est
pas connu à l'avance et que la décision d'arrêter la boucle ne peut s'exprimer que par un test, on choisira la boucle \piton{while}.

	\subsection{Boucles \piton{while}}
	
Pour répéter un bloc d'instructions tant qu'une condition est réalisée, Python nous propose la clause while :

\begin{CodePython}[Lignes=false]
while condition: # tant que la condition est vraie
    bloc si condition est vraie # alors on parcourt ce bloc	
\end{CodePython}

En pratique, pour écrire une boucle conditionnelle :
\begin{enumerate}
	\item vous identifiez la condition de la boucle. Il est souvent plus facile de déterminer la condition de sortie de boucle : il faut alors prendre sa négation.
	\item vous complétez le bloc d'instructions qui doit être répété (corps de la boucle) en s'assurant que la valeur de la condition pourra être modifié à certaines itérations !
\end{enumerate}

\begin{remarque}
Quelques remarques classiques sur ce genre de construction :
\begin{itemize}
	\item si la condition est fausse dès le départ, le bloc qui suit n'est jamais parcouru.
	\item dans la plupart des cas, le bloc qui suit l'instruction d'en-tête \piton{while} agit sur la condition, de sorte que
       celle-ci, vraie au départ, devient fausse et provoque la sortie de la clause.
	\item on peut écrire une clause \piton{while} avec une condition toujours vraie (par exemple \piton{while 1:} ou \piton{while True:}) à condition (pour éviter une boucle infinie) de sortir par un autre moyen (notamment par \piton{break} ou \piton{return}).	
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}[Suites de Syracuse]
On appelle \textbf{suite de Syracuse} une suite définie par une valeur initiale $x_0$ et la règle suivante :
\[ x_{n+1} = \left \{ \begin{array}{rcl} \frac{x_n}{2}&\text{si}&x_n \text{ est pair}\\
 	3x_n+1 &\text{sinon}&	
 \end{array}\right.\]
 La conjecture de Syracuse dit qu'à un certain rang $n$,  $x_n$ vaut 1 (et la suite boucle alors sur les valeurs $1, 4, 2, 1$). On
étudie ici le comportement très intéressant obtenu pour la valeur initiale $x_0 = 27$ :
\begin{ConsolePython}
x=27 # on part de la valeur 27
while x != 1: # tant que est différent de 1
    if x%2 != 0:
        x = 3*x+1 # si x est impair, on le remplace par 3x + 1
    else:
        x = x // 2 # sinon, on le divise par 2
    print(x, end=' ')
    
\end{ConsolePython}
On constate que la suite atteint bien $1$ au bout d'un (certain long) moment.
\end{exemple}

Le bloc qui fait suite à l'instruction \piton{while} peut contenir deux instructions particulières, souvent attachées à un test \piton{if} :
\begin{itemize}
	\item \piton{break} provoque la sortie immédiate de la clause \piton{while}.
	\item \piton{continue} ramène à l'évaluation de la condition (ce qui restait du bloc après continue est donc ignoré).
\end{itemize}


\begin{exo}
Déterminez le rang du dernier terme strictement positif de la suite récurrente définie par $u_0=890$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=\frac{1}{2}u_n-3n$.
\end{exo}

\ifprof
\begin{soluce}
Par exemple :
\begin{ConsolePython}
u = 890
n = 0
while u > 0:         # tant que la suite est positive
    u = u/2 - 3 * n  # on calcule le rang suivant
    n = n+1          # et augmente le rang

n-1                  # attention : le rang a été augmenté de 1 dans la boucle
\end{ConsolePython}
	
\end{soluce}
\else
\lignes{10}
\fi 

\section{Fonctions}

 Dans un même programme, une opération, ou une séquence d'opérations peut intervenir à plusieurs reprises.
 
En ce cas, il est intéressant de définir une \textbf{fonction} qui exécute cette instruction (ou ce bloc d'instructions). Elle
pourra être appelée plusieurs fois dans un script ou même dans plusieurs scripts.

   Ainsi, une fonction en Python, est comme un sous-programme à l'intérieur du programme principal. Il se constituera comme le programme principal d'un entête et du corps de la fonction. Il pourra aussi posséder ses propres variables, que l'on qualifiera de variables locales.

      Organiser un programme à l'aide de fonctions présente de multiples avantages :
 \begin{itemize}
 	\item cela permet d'éviter les redondances;
 	\item cela améliore grandement la lisibilité des programmes;
 	\item cela permet aussi de faciliter le développement du programme
 	\begin{itemize}
 		\item en fractionnant le travail dans le temps : on peut s'occuper d'abord du programme principal puis des
            fonctions ;
        \item ou de partager le travail entre plusieurs intervenants.

 	\end{itemize}
 \end{itemize}
 
	\subsection{Syntaxe}
	
Une fonction est définie par la donnée de
\begin{itemize}
	\item son nom
	\item ses arguments (qui seront les valeurs auxquelles seront appliquées les instructions)
	\item éventuellement une valeur de retour, communiquée au programme principal à la fin d'exécution.
\end{itemize}

La syntaxe Python pour la définition d'une fonction est la suivante :

\begin{CodePython}[Lignes=false]
def nom_de_fonction(liste_paramètres_séparées_par_virgule):
    instruction
    instruction
    instruction
    return valeur_de_retour
\end{CodePython}

Le mot-clé \piton{def} annonce la définition d'une fonction. Il doit être suivi par le nom de la fonction et une liste entre parenthèses de paramètres formels suivie de deux-points.

Une fonction peut ne pas avoir de paramètres, pour autant il faudra faire suivre le nom de la fonction de parenthèses sans rien dedans, par exemple \piton{def mafonc():}.
    On trouve ensuite le corps de la fonction.

\begin{exemple}
Nous pouvons créer une fonction qui écrit la suite de Syracuse de
premier terme $a$ jusqu'à un rang n quelconque :
\begin{CodePython}
def vol(a,n) :
    """
    Retourne une liste contenant la trajectoire du vol d'altitude a jusqu'à l'étape n
    """
    u = a
    resultat=[a]
    for k in range (n):
        if u%2 == 0:
           u = u//2
        else:
           u=3*u+1
        resultat.append(u)
    return resultat

\end{CodePython}
Ce qui est entre trois guillemets est ce qu'on appelle la \textbf{documentation} de la fonction, qui indique ce qu'elle fait. C'est bien sûr facultatif, surtout à l'écrit sur papier.

Dans cet exemple,
\begin{itemize}
	\item \piton{n} est le paramètre formel,
	\item \piton{k, u, resultat} sont des variables locales qui sont initialisées et utilisées dans la fonction,
	\item la valeur finale de \piton{resultat} sera retournée.
\end{itemize}
Le corps de la fonction, commencent sur la ligne suivant la déclaration, constitue un bloc d'instructions, il doit être indentée par des espaces pour le différencier du reste du programme.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Lorsqu'on conçoit une fonction, il est préférable de lui donner un nom explicite. En effet la fonction est destinée à apparaı̂tre à plusieurs reprises dans le programme. 

     En revanche, les arguments formels peuvent être courts car leur portée, et donc leur signification est limitée au corps de la fonction.
\end{remarque}

     \subsection{Le retour de valeur}
     
   Certaines fonctions (comme la fonction \piton{vol} définie plus haut) sont capables d'effectuer un calcul et non pas
simplement d'afficher le résultat d'un calcul. Cela se fait avec l'instruction \piton{return}.

Par exemple, on peut écrire une fonction \piton{hypotenuse} qui à deux paramètres formels \piton{x} et \piton{y} associe le réel $x^2 + y^2$.

\begin{CodePython}
def hypotenuse (x,y):
    resultat = (x**2+ y**2)**(1/2)
    return(resultat)	
\end{CodePython}

\begin{attention}
On ne doit pas confondre \piton{return} et \piton{print}. Il arrive de confondre ces deux instructions à cause de l'interpréteur en mode interactif qui affiche automatiquement la valeur resultat renvoyée par \piton{f} lorsqu'on saisit \piton{f(arguments)} exactement comme après une instruction \piton{print(resultat)}.

     Malgré les apparences leurs rôles sont en réalité totalement différents :
\begin{itemize}
	\item l'instruction \piton{print} n'a pas de valeur, elle a pour seul effet d'afficher un texte à l'écran.
	\item l'instruction \piton{return} au contraire n'affiche rien mais décide de ce que renvoie la fonction, et donc de la valeur de l'appel \piton{f()}.
\end{itemize}

Ainsi, si on commet l'erreur d'utiliser \piton{print} à la place de \piton{return} dans une fonction, celle-ci affichera la valeur calculée mais elle ne la renverra pas (elle retournera la valeur \piton{None}). De manière générale, dans un programme ou un algorithme, il est important de distinguer ce qui doit être calculé des sorties affichées à l'écran.

    Il est très important de faire la distinction entre un résultat calculé et un résultat simplement affiché. Dans une
expression où il apparait une fonction on peut considérer que cette dernière est équivalente à ce qu'elle retourne.
Il ne sera pas possible de réutiliser le calcul d'une fonction qui ne retourne rien.

    
\end{attention}

Prenons un exemple explicite. Définissons la fonction \piton{puissance} ainsi :
\begin{CodePython}
def puissance (x,n):
    """
       Calcule puis affiche x puissance n,
       en supposant que x>0, reel ou entier, et n >= 0 un entier naturel
       Ne retourne rien !
    """
    r=1
    for i in range (n):
        r = r * x
    print(r)	
\end{CodePython}


La fonction puissance définie ainsi affiche le résultat mais ne le retourne pas. Si on
tente d'inclure cette fonction dans une opération arithmétique python renverra un message d'erreur :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> puissance(2,3)
8
>>> 2*puissance(2,3)
8
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: unsupported operand type(s) for *: 'int' and 'NoneType'
\end{CodePython}

Dans la deuxième expression, python commence par exécuter \piton{puissance(2,3)}, ce qui affiche $8$ puis cherche à
calculer $2$ fois la valeur retournée par puissance. Cette dernière n'existant pas on comprend le message d'erreur.

    Par contre on peut réaliser une telle opération avec la fonction \piton{hypotenuse} définie précédemment car elle
retourne une valeur :

\begin{python}
def hypotenuse (x,y):
    resultat = (x**2+ y**2)**(1/2)
    return(resultat)
\end{python}

\begin{ConsolePython}
hypotenuse(2,3)
2*hypotenuse(2,3)
\end{ConsolePython}

\begin{remarque}
Comme break dans une boucle, l'instruction \piton{return} a pour effet d'interrompre le déroulement de la
fonction. Ainsi
\end{remarque}

\begin{ConsolePython}
def puissance (x,n):
    if x==0:
       return(0)
    r=1
    for i in range (n):
       r = r * x
    return r

puissance(0,5)
\end{ConsolePython}

Dans ce cas c'est le premier return qui est exécuté et seulement lui.

	\subsection{Portées des variables}
	
Il existe deux types de variables, les variables locales et les variables globales.

    Une variable globale est une variable déclarée dans l'espace de noms global. Une variable définie à l'intérieur d'une fonction est toujours locale.

Voici un exemple de création d'une variable globale \piton{x} et d'une variable locale \piton{y} :

\begin{ConsolePython}
x=7
def f():
    y=12*x # y est ici locale a la fonction
    return y
    
y = 1      # y est ici une variable globale ce n'est pas la meme que dans la fonction
f()
y
\end{ConsolePython}

 Du fait que la variable \piton{y} est déclarée à l'intérieure de la fonction python l'inscrira dans les variables locales lors
de l'exécution de la fonction. Même si une autre variable y est définie en dehors de la fonction (et donc globale) celle-ci ne pourra pas y avoir accès. Ainsi le script suivant renvoie un message d'erreur :

\begin{CodePython}[BarreTitre=false, Lignes=false]
>>> def f():
...     print(y)
...     y=12*x
...     return y

>>> x=7
>>> y=1
>>> print(f())
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
  File "<stdin>", line 2, in f
UnboundLocalError: cannot access local variable 'y' where it is not associated with a value
\end{CodePython}

    De façon générale, une bonne pratique consiste à utiliser les variables globales pour représenter les constantes
du problème.

    Comme pour les fonctions, il est préférable de donner aux variables globales des noms longs et explicites, ce
qui les distinguera de fait des variables locales qui portent habituellement des noms courts (comme les paramètres
formels).

\section{Modules et paquetages}

	\subsection{Les instructions \piton{import}, \piton{from}}

     Un module est associé à un fichier avec l'extension .py. Le module porte le nom du fichier et peut contenir des définitions de fonctions, de variables, aussi bien que des instructions exécutables. Ces instructions sont destinées à initialiser le module et ne sont exécutées qu'une seule fois à la première importation du module. 
     
     Pour importer un module on utilise le mot clef \piton{import} et pour utiliser une fonction du module on fait précéder le nom de la fonction du nom du module suivi d'un point \piton{module.fonction}.

Par exemple :
\begin{ConsolePython}
import random, math
random.randint(0,10)
math.pi
\end{ConsolePython}

   On peut aussi importer des noms particuliers d'un module. Dans ce cas, ces éléments sont directement référencés
par leur nom : \piton{randint, choice} sans qu'il soit nécessaire de les préfixer par le nom du module comme ci-dessus :

\begin{ConsolePython}
from random import randint, choice
randint(0,10)
choice(range(100))
\end{ConsolePython}

Enfin, on peut donner un alias au nom du module pour raccourcir le nom :

\begin{ConsolePython}
import random as rd
rd.randint(0,10)
\end{ConsolePython}

Il y a une variante pour importer tous les noms d'un module, exceptés ceux qui commencent par un underscore ( \_ ) :
\begin{ConsolePython}
from random import *
choice(range(10))
\end{ConsolePython}

Dans la plupart des cas, on utilisera l'instruction \piton{import ...} ou \piton{import ... as ...}.


	\subsection{Modules standard}
	
   Python est livré avec une bibliothèque de modules standard, décrite dans un document séparé, Python Library Reference.
   
   Nous utiliserons dans le cours de mathématiques les modules suivants, les seuls au programme :
   \begin{itemize}
   	\item \piton{math} : fonctions et constantes mathématiques de base ($\sin, \cos, \exp, \pi, \hdots$);
   	\item \piton{numpy} : package Python dont le but principal est le traitement des tableaux multidimensionnels comme par exemple des vecteurs, matrices, images, ou encore des feuilles de calcul mais il contient aussi la plupart des fonctions définies dans le module \piton{math} ;
   	\item \piton{random} : génération de nombres aléatoires;
   	\item \piton{matplotlib} : un module utilisé pour la représentation graphique.
   \end{itemize}
   
   Ils seront explicités et détaillés dans les cours de mathématiques lors de leur utilisation.
   
   En deuxième année, on ajoutera \piton{Axes3D} afin de tracer des surfaces dans l'espace.
